<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Kilimanjaro Blog</title>
        <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en</link>
        <description>Kilimanjaro Blog</description>
        <lastBuildDate>Wed, 28 Aug 2024 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>en</language>
        <item>
            <title><![CDATA[学会无聊]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/学会无聊</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/学会无聊</guid>
            <pubDate>Wed, 28 Aug 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[九楼]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="九楼" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/xuehuiwuliao1-5985dd8c51385a703ce3fc9aaebe720e.jpg" width="1200" height="904" class="img_ev3q">
九楼，是所有投行同事最爱来的地方，这里有我们自己的咖啡师，带一个杯子上来什么都可以点了喝。本来就是为了促进交流才有这个福利的，精英们在这里谈项目，聊strategy，和精英们混久了似乎觉得自己也是精英，可我总是把话题聊成了孩子。</p>
<p>周末去了哪里，干了什么，都是我们一家带两岁的女儿外出，去农场看猪马牛羊，去河边看鸭子，夏天摘蓝莓，前几周摘苹果，摘玉米，马上秋天又要去摘南瓜了。</p>
<p>开心的同时也很累，就是那种怎么周末比上班还累的感觉。带娃的女同事们也纷纷表示就是这样，这很正常。似乎不给孩子安排娱乐就不行。</p>
<p>眼前的这个法国父亲是我的一个新同事，他说在法国对孩子有这么一个要求：Il faut apprendre à s'ennuyer.</p>
<p>要让孩子学会无聊。</p>
<p>我们从小都被要求学会很多，要学知识，学礼貌，长大后要学技能，学工作。不开心时学乐观开朗，太开心时学沉着冷静。学表达，学收敛，学优雅，学做人。</p>
<p>但没有人说要学会无聊，就是学会在无事可做的状态下，接受那个状态，并愉快的度过那个时间。</p>
<p>我发现法国人是真的很懂无聊，那些经典电影一想也是这个道理。天使爱美丽里的无聊，刺猬的幽雅里的无聊，两小无猜也是。天使爱美丽是真的无聊，看着看着也觉得我自己很无聊，怎么他们的电影总是这样，想想放牛班的春天好像也有类似说不出的无聊。但这几部电影我都很喜欢，每一部里都有无聊的小孩。</p>
<p>开篇就是艾米莉的一串无聊行为，转手指，把脸挤在玻璃窗上做鬼脸，把樱桃挂在耳朵上当耳环，转硬币，吹树叶，吹纸片，把树莓套在十个手指上再一个个的吃过去。
<img decoding="async" loading="lazy" alt="Amelie" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/xuehuiwuliao2-0e7ae21b34b85259c1e3060ea5d30079.jpg" width="600" height="289" class="img_ev3q"></p>
<p>他们的孩子就是这么长大的么？这不是玩的很开心很可爱么？没有东西玩不也是可以自己把自己玩的很开心么？他们的孩子就是这么从小学会无聊。</p>
<p>但别忘了天使爱美丽的法语片名本意是："艾米莉的奇异世界"，她在无聊里学会了创造一整个自己的世界啊。</p>
<p>这正是我这位法国同事的育儿理念，孩子在学会无聊的时候是想象力与创造力最强大的时候。不需要积木，拼图，智力玩具，早教班，很可能钱花了，时间花了，孩子还是不会玩，只是过早地学习了大人的游戏规则。</p>
<p>其实这不是我第一次听说法国人关于"学会无聊"的理论。我自己在休产假时看过一本育儿书叫Bring up bébé，讲的是作者自己，一个美国记者，在巴黎生了孩子并生活所经历的一系列美式育儿与法式育儿之间的惊讶与冲突。她发现自己总在孩子堆里忙里忙外，身边的各种法国妈妈常常自己坐那儿喝咖啡，孩子在旁边自己玩。你会觉得那个忙里忙外的妈妈付出更多么？不能这么表面地看问题，因为当你忙到停不下来才自问到底出了什么问题时就离崩溃不远了，法国妈妈是有自知之明的，确保自己没有被忽视，才会有更强大的内核去照顾一个更小的生命。</p>
<p>法国妈妈告诉美国妈妈，要让你的孩子学会无聊。读这个故事的我在等待自己的小生命，仿佛一个远远的观察者，并不知道会变成哪种妈妈。终于有一天再次和一个法国爸爸聊天时才发觉，原来你们真的是这么个育儿的手段啊，学会无聊这个痕迹才再次进入大脑。</p>
<p>除了s'ennuyer “无聊”这个动词，第二个常挂法国人嘴边的是 découvrir “发现”, 这个是我发现的。你不觉得无聊和发现的关系很微妙么？只有在无聊的时候才会发现啊？一个大脑已被填满行程也被填满的孩子，还有什么需要发现的呢？</p>
<p>华人圈的很多带娃行为多数受美式育儿影响，深度陪伴，过度重视，可要到多大才会明白原来这个世界并不是围着你这个小人转的？</p>
<p>法国家长的观念是 Delayed gratification: 延迟享乐。这是一个我们在成年后才提出的（依然多数人做不到的）要求，法国孩子却被从小灌输了。这一块饼干你现在不要吃，等我回来你再吃，那么我会再给你一块，如果你现在吃了就只有这一块。</p>
<p>有团队做过这个实验，把一群孩子分别关在不同的空房间里，只给一块饼干，并说只要不吃就能最后得到两块，时间大概二十分钟。孩子们的表现千姿百态，不明白或不在乎的立刻就吃了，当下很开心，接下来的二十分钟在空房间里歇斯底里。明白道理的孩子一直盯着饼干看，告诉自己不要吃，扭头不看，又抓抓饼干，再放下，但终究还是抵制不住诱惑，把饼干吃了。法国孩子似乎从头到尾就没看到那个饼干，在空空的房间里蹦来蹦去，吹空气，唱歌，手舞足蹈，在无聊，二十分钟很快就过去了，得到两块饼干。</p>
<p>区别在哪里呢？要做到延迟享乐就要先抵制诱惑，这连成人都做不到，又怎么可能指望孩子做到？但抵制诱惑的关键从来不是抵制或意志力，而是分散注意力。越是抵制，越是盯着那个饼干看，越是无法抵制。但分散注意力，却是简单到连孩子都可以做到。</p>
<p>学会无聊的孩子自己学会了耐心等待，原来欲望不需要立刻满足，原来一切不是伸手就来。</p>
<p>我的邻居是很典型的美式育儿，妈妈决定在家全职育儿五年，不去日托，一切自己托，提前三年拜访学校为了找到心仪的幼儿园，并已经加入等待名单。当时听得我心脏都快爆炸了，我家才一岁半，她家比我家还小六个月呢！她已经想好了去私校，不去公立，哪里哪里，这路铺的一望无际。</p>
<p>相比之下我什么都没计划，我把这一团焦虑统统转达给家属，他说没事的，孩子会长大。我常常需要他把我那些初露苗头的焦虑掐灭，It's ok. It's ok.</p>
<p>我问那法国父亲，你会计划你孩子以后干什么选什么职业么？不在计划内。你孩子要是想做面包呢？那就做面包去吧。</p>
<p>我常想“法式”到底是有什么je ne sais quoi魅力在那里，法式慵懒，法式浪漫，松弛感大概也分三六九等，法式松弛感，你从没听过美式松弛，他们永远也松弛不了。这一切的源头是不是都来自于法式无聊？是不是学会无聊以后，哪天我就自带松弛感了。</p>
<p>美国人也知道法国人骨子里那套无聊。最近看完Insideout2 （头脑特工队）第二部里新加了几个心情卡通人物。第一部里那五个经典的心情是：开心Joy，悲伤Sadness，惧怕Fear，生气Anger ，厌恶Disgust ，第二部新加的是：焦虑Anxiety ，嫉妒Envy，尴尬Embarrassment ，还有无聊Ennui 。注意到了没，所以人物的名字就是他所对应的那个心情的英语单词，唯独无聊Ennui，是个法语单词。他的人物造型也是个丧丧的法国脸，无聊到不说话，一开口就是oh lala, pardon excusez-moi，唯一一个在英语动画里讲法语的形象，因为他是无聊。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Inside-out2" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/xuehuiwuliao3-ee41bb516ec64bf48861bd3cebadcfce.jpg" width="870" height="1160" class="img_ev3q"></p>]]></content:encoded>
            <category>育儿</category>
            <category>随感</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[烹茶自汲水，何事不清幽]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/烹茶自汲水何事不清幽</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/烹茶自汲水何事不清幽</guid>
            <pubDate>Mon, 15 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[家属是一个长着亚洲脸的洋鬼子，却又有一个深不可测的中国趣味：紫砂壶。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>家属是一个长着亚洲脸的洋鬼子，却又有一个深不可测的中国趣味：紫砂壶。</p>
<p>圣诞节前，我们计划了三周回国探亲的行程，而他点名要去的地方只有一个：宜兴。</p>
<p>十二月末已是寒风凛冽，那条宜兴的古南街应该会在春暖花开的时候更有人气。即便如此，家属火热的心已一头扎进茶壶，视紫砂如珍宝，几家店下来，自我感怀要是这里有暖气便要住在这条街上。家属遇到了朱泥的手工壶，最终带走两把壶四个杯两只茶宠，又感慨，以后只要回国就来一趟宜兴吧，我立刻打消了每年回国的念头，家里的茶壶已是逐年增多啊。</p>
<p>在家的日子，就是每天泡茶，聊天都在茶桌上展开，父母和家属两方的语言能力在短短三周内都突飞猛进。家母靠着蹦单词来表达含义，在某日宴请的饭桌上被问英语几级，想必是语出惊人，如此发问显然已是莫大的褒奖。家属的中文水平实在有限，就那有限的词汇里几乎都是“生普”,“熟普”, “养壶”,“挂水”等，或是“饱了”，“够了”等推脱之词。有时我不在场，茶桌或饭桌上就常有驴唇不对马嘴的对话。</p>
<p>一日饭后我把女儿安顿午睡，家属说刚才妈妈可能没明白自己的意思，他说自己不想吃生黄瓜。转述后，家母恍然大悟，是“生”啊，还以为是“山”呢，结果一错再错，盲猜黄瓜是山上长的所以不能吃吗？后来的饭桌上常出现些草稿本，从上面的汉字，单词，和涂鸦，我大概就知道聊了什么，或学了什么。</p>
<p>以前就和家属说过，不学点中文来了会寸步难行的。但其实我发现，自己一个曾经的本地人，依然寸步难行。在手机支付无孔不入的土地上，语言好像不重要了，至少对于沟通没那么必要，因为很多情况下根本没有沟通。</p>
<p>去运河博物馆的那天，到了饭点，家父想吃阳春面，家属想吃肯德基，俩人同时同地思念各自家乡美食。辗转来到肯德基，我和家属很自然地来到柜台前，想点单却发现里外一片忙碌，柜台后的员工忙的无暇顾及周围，频频叫号，柜台上摆满了托盘。我仿佛雷劈一般顿悟，没有人工点单的，我拉着家属赶紧撤退，末了又是家母在某小程序上一顿操作才点单支付成功。那时都回家两周多了，对于什么事都用手机下单依旧难以适应。</p>
<p>这期间我有四五年没回国，以往微信支付等扫码的概念就已经很常见了，但手机点单绝对没这么普及。现在觉得越是高档的餐厅越是没菜单，也没人听你说，人在店里却还扒着手机，如同在家点外卖。</p>
<p>过于电子化的生活是好事吗？如果电脑的高效牺牲了人际的沟通，我们又成了什么呢？</p>
<p>家属没有、不需要、也不装微信，比我更不适合这样的社会，因为他是个比我更喜欢分享更喜欢沟通的人。我突然想起来一段早期的故事，结婚第一年时，家里收到电费单，几天后他说我们去银行交电费吧。我说这种小事手机银行直接交了吧，居然还专门跑一趟银行。他说有个理由出门一趟不是很好吗，我们一起走走路说话，看看店里有什么打折的，天气好可以坐在咖啡店露台，回来的路上再买些贝果。他完全没提缴费这件事，我却被这段描述听的入迷，楼下的街道似乎从未如此优雅。</p>
<p>很快走到他常去的银行，对一切人事物都很熟悉，就这样，简单的办事加一些友好的题外话。这“无聊的差事”他是真的乐在其中，缴费续费都是次要的，他却总能真诚地与陌生人聊天，这一点让我很佩服。每次观察他与人对话的样子，我总想他那比我年长却褪不去的少年感从何而来。</p>
<p>几年前买新房的时候，我们的贷款就是从这家银行办理的。在他理财经理的内推下认识了房贷经理并从而拿到了超低的房贷利率，只有百分之一点五不到，随后的一年开始了疫情、战争、等连锁反应下的通货膨胀，加拿大央行的基准利率已快上涨到百分之七，重负债下多少人被迫卖房。当时我们把超低利率锁了五年，而后每次看到利率上涨民声沸腾的时候，总感觉逃过一劫。很难说家属拿到超低利率的“幸运”和他长期去银行人工缴费之间是否存在某种偶然还是必然的关联。很可能就是偶然，家属说他自己只是刻意维持了多年去银行缴费的习惯，他说如果连这个都没有了的话，就很少再有与他人（非家人朋友）沟通的机会与必要。关系是要刻意维护的，比思考与谁维护更重要的，是这份为了刻意而做的努力。如果是必然，就更说明这世上不存在浪费时间和无用功这些说法。</p>
<p>那功名利禄算什么呢，能做无用功才是自由的人生啊，但国内这样的环境又怎会允许一个人安心快乐地做无用功？结果是只做“大事”却忘记点滴的人生何尝不是无用的。</p>
<p>离境上海的那一天是圣诞节，在首尔的仁川机场转机时，看见几个兑外汇的窗口，想着终于摆脱了手机支付的捆绑。</p>
<p>在机场的餐饮区又看到了那些天都未见的现象：排队结账。等待时回想这一路扫码支付，却快的根本不记得自己买了些什么或花了多少钱。</p>
<p>也许记忆终究需要物质做媒介，到家后钱包里还剩下未用完的韩元，最后一天现金支付，我还记得四万韩元，俩人买了一个辣牛肉锅，一个鸡腿堡，一瓶玉米茶。</p>]]></content:encoded>
            <category>家庭</category>
            <category>随感</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最好不过金龟换酒]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/最好不过金龟换酒</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/最好不过金龟换酒</guid>
            <pubDate>Sat, 04 Jan 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[一年过起来快的惊人，最后一见还是一年前的冲绳机场，短裤短袖，三十度的气候说再见。（续前篇《一城一味，一期一会》）]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>一年过起来快的惊人，最后一见还是一年前的冲绳机场，短裤短袖，三十度的气候说再见。（续前篇<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E4%B8%80%E5%9F%8E%E4%B8%80%E5%91%B3%E4%B8%80%E6%9C%9F%E4%B8%80%E4%BC%9A">《一城一味，一期一会》</a>）</p>
<p>没想到再见又是机场，温哥华的航站楼仿佛有磁力一般，我一眼就能在人群中找到最想见的人。</p>
<p>“我六小时前就到了，六小时可以又飞一班了！” 12月25号下午四点钟，圣诞节这一天，多么熟悉的拥抱和抱怨同时向我袭来。</p>
<p>“别抱，别挤，我要尿尿。” 一下飞机我就奔出来了，快得连厕所都没空进去。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Vancouver" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu1-2dc8f90cb54aaee5e40c19c2f7e220b5.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>一年一见并不容易，花钱花力花时间。机票住宿免不了，吃喝又不能含糊，再加上各种不可预测的杂七杂八，这预算从半年前就被计划出来了，每月省点米面油菜的子儿（开玩笑，不至于这么抠）。但理智消费、节省开销是肯定的，竟有种夏天屯粮冬天好过冬的感觉，想奢侈一把的时候也不至于捉襟见肘。</p>
<p>一年一见值得期待，我现在才明白《小王子》里狐狸说：“如果你说你在下午四点来，从三点钟开始，我就开始感觉很快乐，时间越临近，我就越来越感到快乐。到了四点钟的时候，我就会坐立不安，我发现了幸福的价值，但是如果你随便什么时候来，我就不知道在什么时候准备好迎接你的心情了。”</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Vancouver" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu2-eefdee2d4801aa99d8bfcf17c885f11d.jpg" width="1500" height="1500" class="img_ev3q"></p>
<p>于是两张从东京和蒙特利尔飞往温哥华的机票早就订好了，收到提示航班临近的电子邮件都给我带来一阵喜悦。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="最好梅酒配鱼生">最好梅酒配鱼生<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%9C%80%E5%A5%BD%E4%B8%8D%E8%BF%87%E9%87%91%E9%BE%9F%E6%8D%A2%E9%85%92#%E6%9C%80%E5%A5%BD%E6%A2%85%E9%85%92%E9%85%8D%E9%B1%BC%E7%94%9F" class="hash-link" aria-label="Direct link to 最好梅酒配鱼生" title="Direct link to 最好梅酒配鱼生">​</a></h2>
<p>“第一顿吃什么？” 关乎于吃，我向来严谨。温哥华作为移民大城拥有各国正宗而美味的食物，选择不是难事。</p>
<p>“去吃寿司和鱼生吧。”</p>
<p>“你不厌嘛？” 对一个刚从东京飞来还不到12小时的人，我产生质疑。</p>
<p>“温哥华的三文鱼刺身是太平洋的野生鲑鱼，听说比日本境内的好吃。”</p>
<p>于是我们找了一家日式餐厅，在圣诞节还营业的不多，所以这家显得非常热闹。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Vancouver Sushi" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu3-27a783b8e64414afc26298d837139811.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>鱼生一上桌的那一刻我就知道这趟来对了，这么红的三文鱼还是第一次见。日本境内的高档刺身大多都是从金枪鱼身上切出来的，因为人们对蓝鳍金枪鱼的追捧远超其它鱼类。如此厚切的野生三文鱼也就成了难得一尝的美味。</p>
<p>鱼生配绿茶是寿司店通俗的做法，没毛病却不尽兴，而且我总幻觉吃下去的生鱼片在肚子里被热饮烫熟的场景，白花了这价钱。</p>
<p>鱼生配清酒是行内人的做法，解腻、杀菌、开胃，一石三鸟。但问题是越吃越多，有人曾告诉我技巧如何在自助餐厅吃掉最多的生鱼片？只要喝点清酒，可以再干掉一大盘鱼。可惜清酒不是我最喜欢的，我爱梅酒，两盎司梅酒三颗冰块，配鲑鱼刺身几片，手握寿司几只，不贪杯也不多吃，最好不过梅酒配鱼生。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="最好山中泡温泉">最好山中泡温泉<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%9C%80%E5%A5%BD%E4%B8%8D%E8%BF%87%E9%87%91%E9%BE%9F%E6%8D%A2%E9%85%92#%E6%9C%80%E5%A5%BD%E5%B1%B1%E4%B8%AD%E6%B3%A1%E6%B8%A9%E6%B3%89" class="hash-link" aria-label="Direct link to 最好山中泡温泉" title="Direct link to 最好山中泡温泉">​</a></h2>
<p>距离温哥华两小时不到的车程之外有一个叫 Whistler 的滑雪小镇，位于群山之间，除去游客之外大概只有两百多个真正的居民。山里有一处叫 Scandinave Spa 的温泉，提供北欧疗法的温泉体验。</p>
<p>第一步先在热水池泡15分钟；第二步跳进冷水池5至10秒，我连两秒都没坚持的住，进去半身就跑出来了；第三步进桑拿蒸到浑身出汗；第四步裹好浴袍上躺椅休息。也许是太舒服的原因，我刚闭眼几分钟，身边就鼾声四起，有些老同志居然就那么睡过去了，声音不大，却此起彼伏，看来不止一人在大白天睡得香甜。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Scandinave Spa" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu4-b131a1bda2a89f97a53a3309ff75ef46.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>连鼾声也如此清晰是有原因的，因为整个温泉场内不让讲话。手机禁止，说话禁止，这么多人随意走动却听不见任何嘈杂。眼闭着，嘴也闭着，才发现心能离大自然这么近，我听见鸟鸣，听见风声，听见泉水，猛然间意识到安静的不像话，素质高也不是这么回事啊。</p>
<p>再一想我明白了，没有儿童，一个都没看见，原来19岁以下禁止进入。这才像话，没有小孩四处玩水的温泉简直舒服到上天，一池的成年人共同坚守着不言不语的游戏规则，四目相对，懒得讲话，连我都快躺睡着了。最好不过山中泡温泉。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Scandinave Spa" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu5-9c6585866363b2a0b16e2f220df7e04a.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>将以上步骤循环三到四次就达到疗效了。我没想到疗效惊人，把大姨妈都泡提前了，有福同享也罢有难同当也好，现在连生理期都被撞到了同一周，人生无处不凑巧。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="最好路上谈电影">最好路上谈电影<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%9C%80%E5%A5%BD%E4%B8%8D%E8%BF%87%E9%87%91%E9%BE%9F%E6%8D%A2%E9%85%92#%E6%9C%80%E5%A5%BD%E8%B7%AF%E4%B8%8A%E8%B0%88%E7%94%B5%E5%BD%B1" class="hash-link" aria-label="Direct link to 最好路上谈电影" title="Direct link to 最好路上谈电影">​</a></h2>
<p>从温哥华去维多利亚需要坐轮渡，整段行程大概要四小时，先在温哥华市内坐轻轨转公交抵达港口一小时，坐船一个半小时，抵达维多利亚港口后再坐车进市内一小时。搭车坐船本身是件挺无聊的事，但总有些话题能恰如其分地在路上被“颠簸”出来，电影算是我们的一个共同爱好，而互换影单成了我们的习惯。</p>
<p>一年下来我们都各自看了大几十部电影，既关注新片，也重看经典，一问一答后发现几乎一半内容都是相同的。其实这种小事我们并没有事先沟通过，只是时间越久，却发现连挑影片的眼光都开始类似。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Victoria" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu6-c8fba8b80ceef27bb9ba2321d86937f2.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>我依旧记得学生时代的我们一起看的第一部电影是意大利的《Best Offer》，那是某天晚饭后，她捧个笔记本电脑到我房间：“我有部好电影，看不看？”</p>
<p>“进来吧。” 我没问是什么电影，也顾不上写作业和查邮件，我们就一起坐在地毯上把电影一口气看完了。那是一部关于艺术品拍卖家和女骗子的故事，看一遍惊叹，看两遍深思，反复看反复想，那依然是我最喜欢的电影之一。</p>
<p>“这一部呢？《和莎莫的500天》，虽然时间挺久了…” 我逐条浏览自己的记录，然后随意抓了一个片名试探。</p>
<p>“看了大概都有五遍了，感觉我自己就像其中的莎莫。”</p>
<p>我下意识地制止了还在滚频的手指，脑海里开始迅速回忆整部电影。那真的是个浪漫而又现实的故事，我喜欢它，就因为它不是肤浅的大团圆，就因为它讲了个真实的道理：别成天做白日梦，生活总是经历失去后被迫成长，再绝地反击，如果你还有本事站起来的话。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Victoria" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu7-5a6a126a64323aeec4fa66632df0ef47.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>“好像还真是，挺像你。” 我已不用过多分析，浏览一个人的影单足迹可以看出很多无法掩盖的事实，比如性格，品味，思想，甚至心理。也许未必人人都喜欢莎莫那样的女孩，但我珍惜，就因为不完美带来的真实和可爱是那么的触手可及。生活中其实每个人身边都有这样的人物存在，美中不足，默契有余，在相互牵绊中彼此成长。这人有多好？缺点一大堆，但真实可靠，有时如镜子般反射我自身的不足。</p>
<p>一路颠簸，接下来一年该看的电影也列好清单了，就是那些你看了我没看的，和我看了你没看的。最好不过路上谈电影。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="最好排队吃早餐">最好排队吃早餐<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%9C%80%E5%A5%BD%E4%B8%8D%E8%BF%87%E9%87%91%E9%BE%9F%E6%8D%A2%E9%85%92#%E6%9C%80%E5%A5%BD%E6%8E%92%E9%98%9F%E5%90%83%E6%97%A9%E9%A4%90" class="hash-link" aria-label="Direct link to 最好排队吃早餐" title="Direct link to 最好排队吃早餐">​</a></h2>
<p>比温哥华更令我向往的是维多利亚，整座城市充满英国女王时代的遗风。雄伟高大的建筑如城堡如宫廷，令人赞叹，无名无姓的住宅更是精致到令我心动，就像彼得兔的家一样可爱。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Victoria" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu8-be5dc40c1b7033eb1e63b957a6e9e8f4.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>维多利亚这座城在食物方面认真地沿袭了英伦的吃相，比如鱼和炸薯条的无敌组合，再者就是松饼、华夫等甜食。</p>
<p>早餐该吃甜还是咸？这一直是个无法统一的答案，最好一人一道甜一道咸，各吃一半换盘子，这吃相丑的啊，但吃的满意倒是实话。</p>
<p>结果我们点了两道甜，一道松饼配树莓柠檬酱，一道厚吐司配草莓香蕉枫糖浆。实在是被当地特色吸引，两天早餐都是甜，两天早餐都排队，一天去的早，一天故意去的晚，还是没躲过排队的人潮。看来爱吃甜的人真的很多，也许甜松饼真的很好吃。</p>
<p>门外一群人排出一条长龙，估计要等半小时。还好维多利亚的冬天不算冷，能够得上排队吃饭的地方都是经得起群众考验的，我琢磨着，一回头才发现身后已经又聚拢了几簇人，我立刻靠拢，贴紧大部队。</p>
<p>“看，这上了个比你脸还大的松饼。” 是的，我的等待最终换来了卖相好、味道好，且实惠装的超大直径松饼。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Victoria" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu9-763db31f231c8c8accae2549cabbfbc9.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>其实谁喜欢排队谁喜欢等呢？连排队上个厕所都心里不爽。每天恨不得一步登天，日子过起来不眨眼，结果什么也没留下什么也没记住，自问昨天午饭吃了什么？未必说得出。</p>
<p>虽不情愿，可我得承认，但凡经历等待的事情都难以忘怀。我记得排在我们前面的是四人组，结果小桌先空出来了，只有两人的我们十分荣幸地先进去了。</p>
<p>我记得大松饼堆起来有三张，厚吐司有四块。我记得装饰是一颗黄色的酸浆果，叶子还在。</p>
<p>我记得果汁两杯，一杯是橙汁，一杯西柚汁。我又要了一壶黑咖啡，在一堆甜味的衬托下，咖啡居然无比好喝。咖啡一壶三块五加币，无限续。</p>
<p>我记得我实在吃不下了，去了趟厕所，回头又多吃了两口减少浪费。</p>
<p>我甚至记得我左边一桌坐着四个男人，点了三种松饼和一个看不清里面装了什么的大碗。我记得右边一桌坐着两男两女，来的早走得快，后来拆成两小桌，新来的客人一胖一瘦，终于点了咸味的东西，于是我看到了鸡蛋卷和香肠。</p>
<p>我记得吃甜的桌上是枫糖浆一瓶，吃咸的客人就换成辣酱一瓶。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Victoria" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu10-89f1b9b0219a108de3d46d9118a51e23.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>我越回忆越清晰，细节如侦探破案的蛛丝马迹一般浮出水面。我并非在意旁桌吃了什么，但等待本身仿佛能让时间的流动更加缓慢，除了吃，好像还有更多的东西进入了身体。</p>
<p>我记得，我怎么会忘记，那家好吃的店叫 Jam Cafe。最好不过排队吃早餐。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="最好金龟换美酒">最好金龟换美酒<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%9C%80%E5%A5%BD%E4%B8%8D%E8%BF%87%E9%87%91%E9%BE%9F%E6%8D%A2%E9%85%92#%E6%9C%80%E5%A5%BD%E9%87%91%E9%BE%9F%E6%8D%A2%E7%BE%8E%E9%85%92" class="hash-link" aria-label="Direct link to 最好金龟换美酒" title="Direct link to 最好金龟换美酒">​</a></h2>
<p>古有谪仙人（即李白）的一首《蜀道难》令贺知章大为赞赏，相见恨晚，遂成莫逆。对酒共饮处，贺知章没带酒钱，于是解下腰间金龟，作为酒钱。谪仙人大呼，皇家饰品怎可换酒？贺知章大笑，今日有幸与仙人喝酒，喝个痛快，区区金龟哪能妨碍？</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Vancouver airport" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/jinguihuanjiu11-75e21fca795fac938cad69e39d64d204.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>七天旅行，我们分别在2019年的最后一天，对明年的愿望呢？</p>
<p>“Get wiser." （长点儿脑吧，我说。）</p>
<p>"Get richer." （来点儿钱吧，你说。）</p>
<p>我不知明年又如何，千金龟，换美酒，值乎否？</p>
<p>努力一年，也就盼望几次任性；奋斗终身，终究只为几场巅峰。</p>
<p>而世间感情，最好不过，金龟换酒。</p>]]></content:encoded>
            <category>友谊</category>
            <category>旅行</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未觉池塘春草梦，阶前梧叶已秋声]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/未觉池塘春草梦阶前梧叶已秋声</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/未觉池塘春草梦阶前梧叶已秋声</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[年末大扫除，第一批要被我扫地出门的就是各类废纸，有用的直接扫描，没用的通通撕烂。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>年末大扫除，第一批要被我扫地出门的就是各类废纸，有用的直接扫描，没用的通通撕烂。</p>
<p>各种涂涂写写的笔记本占了半壁江山，有的几乎没有写，有的只剩几张纸，合起来并没有多少空白，堆起来却高耸的跟小山坡一样。顺到最后哪一个都得留着，断舍离的生活习惯始终还是没法坚持。</p>
<p>讽刺的是，那本几乎没写的，恰是我最喜欢的一本。那本反复使用的，则是我最不喜欢的一本。对人偏心，我对个笔记本竟也偏心。但正因如此，被我捧在手里写的难道不该是我最喜欢的一本吗？</p>
<p>有个嗜好我从小到大就没改得掉，喜欢逛文具店，看到好看的本子好看的笔就要买，一买就高兴，买完又不用。</p>
<p>这毛病如影随形，导致我遇到好看的本子依旧仪式感隆重，到手了又舍不得用。因为珍惜而不想随便写，每次正反面抚摸一遍，再不厌其烦地感受一下高档纸的手感，心想这么好的本子该写点什么，用什么笔写才好，还是打个草稿吧，免得写错又心疼。一番心理斗争之后，我目送心爱的本子继续被束之高阁，然后，顺手拿起桌上不起眼的另一本大写特写。</p>
<p>看看这不起眼的本子上都写了什么，随手一翻内容真是五花八门，有各种乱的认不出来的草图，画了半途而废的素描，手写花体字的练习，腹稿变草稿的反复誊抄，勾勾叉叉的购物清单，某年某月的航班信息，心血来潮的手抄菜谱…</p>
<p>这是一本在“美元小店”买的螺旋簿，一块五加币，土到掉渣，纸多还便宜。于是它就和一堆塑料盆、刷子、肥皂、拖把等洗洗刷刷的伙伴们一起被带回家了。</p>
<p>因为便宜，它被买来当草稿用，写错了写丑了也不讲究。下笔前不用三思，也不需考究什么颜色的笔，更不必在意排版是否美观。然而，当手和脑都不被束缚的时候，最好的创意就产生了，因为即时产生的灵感总能被随意而大胆得表现出来，通通写在那些浪费了也不可惜的破纸上。</p>
<p>相比之下，我竟替这本漂亮的本子产生了“英雄无用武之地”的悲怆，内里崭新，外表沧桑，还未大展宏图，就已被时间磨去了锋芒。奈何这一本就是食之无味弃之可惜，丢不掉也写不下。</p>
<p>丢不掉的是什么，是抱负，写不下的是什么，怕后悔。抱负和后悔的纠结让岁月蹉跎于每一个十字路口的踌躇。</p>
<p>也许每个人都准备了一本叫“明天我要好好写”的漂亮笔记本，结果一年到头什么都没写。</p>
<p>时间却如空气在指缝间流逝，宁静而真实，缓慢而残忍。人生就是手上的签字笔，不起眼的生命仿佛笔芯里的那一截墨水，你望着它时还很多，却不知哪一天就消耗到连一个字母也写不出来了，任凭你在纸上划下一道道空痕。</p>
<p>如果条件允许，如果机缘巧合，如果人生任你书写，谁不愿意用装帧精美的笔记本描绘诗一般的日常？</p>
<p>但是生活中哪有那么巧的时刻，可以刚好拥有好纸、好笔、好故事？可以静心坐下写的无怨无悔？生活需要我随机应变，在懒惰中奋力挣扎，准备着计划着，需要时依旧不是没笔就是没纸，下笔之处往往都是不知从哪儿撕来的半张废纸片。</p>
<p>眼前的两本仿佛两种人生。前者随意书写，潇洒尽兴，后者端庄整齐，却一片空白。</p>]]></content:encoded>
            <category>随感</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[君子贵人贱己，先人而后己]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/君子贵人贱己先人而后己</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/君子贵人贱己先人而后己</guid>
            <pubDate>Thu, 11 Jul 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[mtl metro]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="mtl metro" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/metro01-1da001d10411dddce5510f4db545d405.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q">
地铁是个几乎没有人情冷暖的地方，全世界的地铁都一样。站着的人想坐下，坐着的人想出去。</p>
<p>厢门打开，一同上来几个无聊的面孔。我刚准备坐下时突然看见一个头发花白的人走进来，正义感突如其来：让个座吧。我以为老人都是想坐的。我投以期待的目光，起身，台词还没说出口，老人却立马看向我，严肃淡定地说：Non non，sit！（别，你坐！）</p>
<p>确切的说，我那状态都不能叫让座，是让座的未完成时。我只不过是把正准备坐下去的弯曲的膝盖瞬间蹬直了而已。老人看我有让座的态度，已然不爽，固执地站着，我竟无言以对，克制一闪而过的尴尬，乖乖地坐下了。</p>
<p>哎哟你不坐正好，你老就该坐吗，我年轻就该让吗，我这忙了一天累死了，坐下歇歇正好…… 猛然间我意识到这不知从何而来的琐碎的牢骚，或是自我安慰。看着车窗里自己的倒影，我真的是想帮助别人吗？还是喜欢帮助他人后的自我感受良好，哪怕只是一瞬间的小小的自我欣赏，重点却是助人为乐的“乐”字。</p>
<p>但是，别人不一定需要或接受帮助。那么，在善心得不到认可或接纳时，原本积极的心情竟然会慢慢累积成负能量。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="mtl metro" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/metro02-9d38c0d5f6863b82c35229e05463968b.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>地铁是个几乎没有人情冷暖的地方，最穷的最臭的都聚集于此。起初我容易有恻隐之心，久而久之发现了不少职业讨饭的熟脸，也许有的人是真穷，也许有的人是装穷。一些无业流民终日靠乞讨消磨时光。</p>
<p>站台上等车的人或站或坐，那张熟脸便随着人群一条边的问过去，但这样的游击战基本收获浅薄，毕竟大多数人对其置之不理。不远处一个坐着的老者也未搭理，他失望地继续向前走，没走几步却扭头大骂了老者几句。我惊得赶紧收回了观察的视线，直视前方空荡的铁轨，仿佛什么也没听见。</p>
<p>这世界简直是要造反，好人难当，不说话也挨骂。再遇到这些人真得戴上耳机，装聋作哑，装死装睡。我本来走路习惯就很快，现在走的更快，快到连讨饭的跟不上也喊不动。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="mtl metro" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/metro03-15b33bcc3d5a01737afbffae2ceb0b10.jpg" width="1500" height="999" class="img_ev3q"></p>
<p>也许我走的还不够快，我竟然被一个老婆婆拦下了。我甚至没注意到视线里这个矮小的身影，她猛的一扭头就张口喊住我：“你能帮我拎一下吗？” 让我走路也能踩出急刹车的感觉也是绝了。老婆婆停在下行楼梯的地方，身边一个巨大的购物袋，估计是已经拎不动了。当时我走的很快，还戴着耳机，旁边那么多经过的青年壮汉她不喊，偏喊个姑娘来提重物，这阿婆是多么缺乏眼头见识。</p>
<p>病急乱投医，也是因为需要帮助的弱者会主动请求帮助。我估计地铁快进站了，心想时间宝贵，于是我果断地帮她拎起袋子就往下走，到底才发现阿婆还徘徊在第四台阶。真是不好意思，我怎么力气那么大，也没等一下老人家，看来这几年拎行李的本事是锻炼了不少。我目送老人侧着身子一步一个台阶地往下走，她尽最大的努力往下挪。台阶下了六七级，她也边下边说了六七次谢谢，绞的我心里一阵难过一阵高兴。</p>
<p>地铁很快进站，我故意站得离她稍微远了点，但我还是非要看着那老太进了车厢才自己也进去了，感觉好像这样事情才圆满了。</p>
<p>地铁是个几乎没有人情冷暖的地方。出于无心之举，看似举手之劳，却开心得莫名其妙。这谈不上乐善好施，也算不了品德高尚，只能说搬行李可能是一件令双方都身心愉悦的事情。</p>
<p>地铁是个几乎没有人情冷暖的地方。我所见的也是你所见的，千万个人背后有千万个故事，但人们不抬眼，不聆听。全世界的地铁都一样，因为全世界的人都一样。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="mtl metro" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/metro04-c6b382f0b97a159e7eac8e45111f76e8.jpg" width="1500" height="1124" class="img_ev3q"></p>]]></content:encoded>
            <category>随感</category>
            <category>Montreal</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[无常皆日常]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/无常皆日常</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/无常皆日常</guid>
            <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[mtl]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/wuchang-b06d0b58e733018ca4e1b2080a770024.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>我总说魁北克的天气变化之无常，春天看似遥遥无期。几乎每周都有气象预报说下周有望踏入春天，但总是坚持不到周日，然后中途一股寒流，刮走了几天阳光般的恩赐。隔日冷风冷雨又不打招呼，才脱下的衣服都来不及穿回去。</p>
<p>当客观日期已进入春天的时候，主观感知还停留在冬天，可悲的是大楼的公共供暖系统却不以人的主观意志为转移，暖气按照节气规定说结束就结束，都不知在哪天就被一刀切了，只记得某日我起床后鼻塞，当天就开始感冒发烧，我感觉不对劲，一摸暖气片，果然，凉透了。大概是上个月中旬我倒下了，死扛了一周好转，两周复活。感慨万分，我悉心保养了一整个冬天，自豪没有任何小病小痛，却不曾料到自己竟然倒在了春天的起跑线上。</p>
<p>时间就是不可思议的解药，一切的答案都是习惯就好，无常也会变成日常。天气无常，我不敢奢望，但最近是真的变暖了，我姑且就再相信气象预报一次，下周有望踏入春天！</p>
<p>冬天的那几个月，我无心欣赏这个城市的面貌，因为天冷时什么都看不见，什么都不想看。眼睛不知往哪儿瞟，大概在瞟哪里可以挡风遮雨，于是赶紧缩头弓腰钻进下一个有屋顶的地方，每走快一步，就多享受一会儿室内的暖气。</p>
<p>天冷时，近在咫尺的人和物也不入眼，全靠习惯指挥往哪儿走，眼神只是辅助。偶尔多看一眼，那人好面熟，昨天好像也在这里用问好的方式向人乞讨，也许前天也在这里。他习惯性地重复自己的动作，我习惯性地与他擦肩而过。</p>
<p>天暖时，我猛然发现视线都变开阔了，同样的路居然产生不同的景致，仿佛几个月我才开了眼。道路和天空都在变，但变化最大的还是人，走路的节奏都变慢了，和天冷时横冲直撞的原则一样，每走慢一步，就多享受一会儿奢侈的阳光。</p>
<p>一旦习惯了冷天的无常，阳光灿烂的日常都足以成为一天的小确幸。</p>
<p>渐渐地，我发现自己愿意在室外呆更久，开始坐在公园长凳上，自然地会扭头看天，脖子终于也不僵了，体内外因素都在说明温暖的气候即将成为日常。我看见曾经看不见的，听见曾经听不见的，城市都瞬间变好看了。城市也许从来不变，但若不观察，再美的地方也没有风景可言，简直白长一双眼。可惜人们并不观察自己的日常，更不要提审视。</p>
<p>刚来蒙特利尔的几天内我写了第一篇<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%97%A0%E5%87%BA%E8%B7%AF%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86">《无出路咖啡馆》</a>，想想也真是巧，几个月后我居然又进入了同样的心境。我选择了一个可以看到所有座位和吧台的桌子，这样我可以随时观察来往的男男女女老老少少。虽然我在看一本书，但这不妨碍我大大方方地观察他人：有人高谈阔论生意往来；有人三五成群聚众聊天；有人低头耳语分吃一份甜点；有人坐在吧台旁自言自语；有人独自品尝，一口一口吃的十分认真。看这个人吃东西真是有种莫名的治愈感，切蛋糕整齐而细致，抿一口还要再把叉子舔干净，端详一眼，再切下一刀，我几乎想冲上去问：你到底吃的什么那么香？</p>
<p>人果然还是有第六感的，吃的就算再忘乎所以还是会发觉有人在偷看。我立刻把头扭了一大圈，好像在缓解脖子疼，再稍微自然地把视线收回到……不知道看到第几行，还辛亏我手上有本书。</p>
<p>周遭时而喧闹一阵又归于平静，你都不知观察人类有多有趣，尤其是他们不知道的时候，这就是日常。我决定下次还要坐在视线一百八十度开阔的座位上，这才是堂吃的意义。</p>]]></content:encoded>
            <category>随感</category>
            <category>Montreal</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[往事并不如烟]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/往事并不如烟</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/往事并不如烟</guid>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[现在的我与北京时间相差十三小时，与东京时间相差十四小时。我只对这两个时区有所牵挂，因为那里有重要的人。]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>现在的我与北京时间相差十三小时，与东京时间相差十四小时。我只对这两个时区有所牵挂，因为那里有重要的人。</p>
<p>两三周前的早上，我被一条消息叮醒。大意是“你的地址是什么，快告诉我。”</p>
<p>我居然一睁眼就看到一条祈使句。大脑条件反射，手指迅速回复，紧接着我又睡眼惺忪地倒下了，再次起床后我并没有追问这个事情的缘由。直到几天前我收到邮局的提示，有包裹待提取。我一想便心中有数，周围如同掀起一阵胜利的狂风。这样就对了，我知道在我过生日的这个月里绝对有东西值得期待，不管我们距离有多远，时差有多久。</p>
<p>从邮局带回包裹，我拿起剪刀裁开纸箱，猜不到里面是什么，第一个掏出来的是一袋铜锣烧，再往里面一看居然一箱全是日本零食。明明只发一句问候我也就开心了，但手写的贺卡显然胜过一切表情包，我偶尔还是个怀旧的人，更别提这一箱都是我喜欢的。明明只比我大两岁，真把我当孩子了，我却总是被无理由娇惯的那一个。</p>
<p>我与M的时差是14小时，虽然我很想报告包裹已收到，但还是决定等她时间稍晚时再骚扰。时差这个本没有太大意义的概念因为牵挂而有所不同。一直以来我们的关系如同后天亲人，我能看得远感悟多，很大程度上是因为我是被带领的那一个，被照顾的那一个。</p>
<p>我第一次去名古屋的时候，M说要带我去她外婆家里。</p>
<p>“我又要住你父母家，还要去看外婆，怎么像被你带上门的女婿。”</p>
<p>“...... 我外婆住的是和式的屋子，这样的格调在城市里很少见了，我怕你以后没机会见到。”</p>
<p>于是我带着一股猎奇的心理去拜访。M却说：“我外婆很古怪，独来独往，家人都不太喜欢她，我也不喜欢。”</p>
<p>我大吃一惊：“呀，那你还带我这个外人来干嘛？”</p>
<p>“没事，参观房子，她只是对家人不亲近，反而对外人很有礼貌。”</p>
<p>我猎奇的心理更上一层，外婆这个角色在我印象中从来不是这样的。一路上M给我做足了铺垫，结果我构思了一个冷面犀利的老婆婆形象，暗自决定一切言行举止都要谨慎。</p>
<p>脑海中挥之不去《千与千寻》的汤婆婆，我真的比上门女婿还要紧张。迎接我们的却是一个满头白发但精神爽利的老人。</p>
<p>“你外婆多大了？” 我想悄悄确认眼前的疑惑。</p>
<p>“八十多岁了。”</p>
<p>“不像吧，她怎么感觉化妆了？我的天！”</p>
<p>惊喜接踵而至，香味四溢，要有大餐招待。一个老人用这么大厨房，我都有些羡慕，而且她什么工具都有，我一进餐厅就看到桌上的平底电锅，这是要自己在家做“大阪烧”的节奏！</p>
<p>外婆准备的食物之多远远超过我们的心理和生理的双重承受能力。一开始腌萝卜吃多了，味增汤一大碗，一人给烤了两个大阪烧，还问有没有吃饱！又给捏了好几个饭团。我与M的对视中是心领神会的互相嘲讽，看吧，平时半碗饭都喊撑的人，不知还藏有这样的洪荒之力吧，这一顿估计是把一周的碳水化合物都吃够了。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Nagoya" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/wangshi1-bcf49d13700645952aa032f0222ee5d0.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>且不说每个人的外婆个性有多不同，但在对儿孙的吃饭方面都是一样的大公无私。外婆们说“吃啊，还有很多”是实话，而孙女们说“真的吃不下了”也是实话。半推半就，终至极限，外婆却问“还有点心，吃不吃？” M是吃不下，我是放不下，我想吃又吃不动，真是好伤心，恨不得少喝一碗汤，多长一个胃。</p>
<p>说到本次主要行动是参观房子，于是我把人家每个房间都看在眼里。房间全是榻榻米，木格窗上糊的是纸，很轻，上下一拉可以和院落形成隔断却依然通透，果然好传统。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Nagoya" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/wangshi2-bc974b5c494ff48d39310af132fadc8a.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>但有一个疑惑从我一进门就产生了，这个家大的出奇，可以住一家几口，却只有一个老人独居。</p>
<p>“为什么不一起住？你们家可没这气魄呢。” 我甚至觉得这房子不拿出来当Airbnb名宿租出去都可惜了，地方大，有个性，闹中取静，一晚房租如何如何。</p>
<p>“因为外婆古怪啊。”</p>
<p>“你外婆到底哪里怪了？” 吃饭时我并没有觉得眼前的外婆和孙女有明显的隔阂，也许M说的没错，外婆待人接客很成功，从外人眼中确实看不出任何不协调，但偏偏外人看来美满的东西只有自己清楚哪里别扭。肯定有我短时间内看不见的东西，那就是原因。</p>
<p>“大概是生活合不来吧，爸妈早就搬出来了，宁可自己买小房子住。外婆的生活可挑剔了，每天早上都去洋食屋吃早餐！” 每天早上？这个外婆的仪式感实在是太强大了，晚辈不及。</p>
<p>“那她的开销呢？生活费之类的。” 我很好奇她如何这般自由，因为我的外婆是个苦命的角色，永远都是考虑他人忽略自己，明明自己也没有，但就是硬撑也总想供应儿孙。剥削自己成了她岁月中的习惯。</p>
<p>“她有自己的钱，儿子不止我爸一个，只是谁也不给罢了。但是这样也好，大家知道她自己过的自足反而安心。” 我恍然大悟，难怪家人不待见，因为这个外婆不“奉献”啊。</p>
<p>转而一想又好心酸，原来老人自己可以过的很好，到底是谁在拖谁后腿？下一代如果不能集体承担赡养老人的责任，不如不要觊觎老人的财产，最公平的做法就是谁也得不到，给老人自我支配的权力和自由。显然，这样缺少了一些天伦之乐，但不同社会有自己的运作方式，日本是个老龄化严重的国家，老人待遇自然差不了，但年轻人税务则更重，可是与其纠纷各家的赡养责任，不如大家的老人大家养。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Nagoya" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/wangshi3-6f195cfa3e4c349136dd5319ae5fb966.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>我们就那样坐在一间和室里聊房子背后的故事，外婆推门，带来甜点和绿茶，刚才吃不下的和菓子终于还是被我盼到了。不一会儿，外婆自告奋勇要给我们拍照，但怎么也摆弄不了自己的手机。前后准备了快十次，不是拍到桌子就是手抖，我已经脸都笑僵了，等外婆操练完毕，那僵硬的照片估计也是不能看。</p>
<p>“咦，我怎么什么也看不见呢？”</p>
<p>“阿婆啊，你自己手指挡住镜头了。” M回答之飞速如同早已预知一般准确。我想她不管多么特立独行，她终究还是个老人。老人的固执，老人的可爱，她对自己模糊的作品相当满意。</p>
<p>回去的路上，因为吃的太饱，所以只能散步，我们一路接着说这个外婆的奇葩。</p>
<p>我说：“外婆会把我们的照片发过来吧。”</p>
<p>M说： “怎么可能，她连手机都不太会用，今天破天荒拍照，我也是头一回见。刚才没要也就算了，再要估计就得我自己来取，但我不想再来。”</p>
<p>“嗯，我懂，你不喜欢她。”</p>
<p>“哦，我都忘了说，为了带你来，我可是要提前一周和外婆预约呢。”</p>
<p>“预约什么啊？” 我以为自个儿是VIP，不至于吧。</p>
<p>“时间呐，她可是很忙的，她也有自己的老姊妹啊，没事去喝茶，还总是去逛名古屋最好的商场。你看，什么事都有可能发生，就是不一定会在家。”</p>
<p>我竟无言以对，不禁对这个自立自强不活在子女眼中的老人再次刮目相看，也许别人有意见，但她自己一定过得很舒服。但这也没错，那个社会的准则只要不妨碍他人就是正确的，是好是歹，反正别人总有意见，但至少这样她会更喜欢她自己。</p>
<p>我实在禁不住把我们的外婆对比，因为差别实在太大了。无言以对的那一瞬间，我脑子里只盘旋着一个念头：我的外婆啊，我的外婆啊，我多希望你也自私一点，再自私一点。</p>
<p>“她要我精确到几点，才好提前准备食物。唉怎么就是不喜欢她呢，我第一喜欢妈妈，第二喜欢你。” 我半晌说不出话，被当成亲人的感觉真好，但她不知道我其实心生羡慕。不管这个外婆奇葩也罢，古怪也罢，喜不喜欢都无所谓，她还是在那里的。如果可以，我也想预约，可我怎么预约我的外婆？天堂是否接受预约热线？</p>
<p>外婆已经过世。</p>
<p>我没有看到她最后一面，所以一点都不真实，只是像面对考试那样接受了这个铁一般的事实。偶尔回家时，发现一个人就这么突然不见了，但我还是难以想象，因为她至今留给我的音容笑貌还是颇为健康的身姿，谁都没有想到她会突然离开。</p>
<p>我不刻意感伤怀旧，总以为往事如烟飘散，往事却在不经意间刺痛我心。前年在深圳当了一段时间的动漫老师，某天有人给集体点了一批小馄饨的外卖。嘈杂中大家吃的热火朝天，我突然边吃边伤心，小馄饨是外婆对我的特例。我一直讨厌猪肉，但小馄饨的胡椒味重，结果鲜味盖过了猪味。那时老家没什么我爱吃的，外婆总去买馄饨，买一锅熟的，拎一袋生的，连卖馄饨的人都知道那是给她孙女准备的。</p>
<p>我从来不知睹物思人竟有如此强大的威力，我却再也不吃小馄饨了。</p>
<p>我甚至不想看到那种老式的钢精锅子，因为外婆总用那同一只锅去装馄饨。总以为往事如烟飘散，往事却日久弥新，锅子两端黑色的把手松动无比，手指一拨就咕噜噜的直转。</p>
<p>我记忆中什么时候刻意保留那只坑坑洼洼的旧锅了？</p>
<p>往事并不如烟。</p>]]></content:encoded>
            <category>随感</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[无出路咖啡馆]]></title>
            <link>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/无出路咖啡馆</link>
            <guid>https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/无出路咖啡馆</guid>
            <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Mtl]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe1-11953176cda26f62666a9264e7ac8504.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>我所见到的每个人，在几句寒暄之后都会问我这个问题 “So 你觉得这儿怎么样？”</p>
<p>“很好，也很冷。” 对方瞬间笑成一朵花，表示赞同，连反应都是一样的。我试着对不同的人说同样的答案，收获的都是一样的哈哈大笑。</p>
<p>从天气找话茬真是百发百中，因为这一点确实达成共识。起初我不过有感而发，道路积雪未化，天又飘着大雪，魁北克天冷是无可反驳的事实。大概在春天来临之前，我都未必能想出一个更有创意的答案。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1">1<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%97%A0%E5%87%BA%E8%B7%AF%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86#1" class="hash-link" aria-label="Direct link to 1" title="Direct link to 1">​</a></h2>
<p>雪花常常不请自来。我看准了窗外无雪，于是换好衣服踏出家门，迎面而来的却是速度比我更快的飞雪。下雪本身并不讨厌，干雪飘的像纸片，却没有什么杀伤力。我出门时信誓旦旦地决定去买伞，到了超市门口反而觉得这一路走的挺好，雪花没有打湿外套，我也并没有冻成狗。东挑西选了一堆，什么都买了，就是没买伞。</p>
<p>反正每天都是零下，连天空都失去了下雨的功能，伞这回事就给忘了。如果雪越来越猛的话，直接躲进路边的小店就行，很快也就散了。</p>
<p>某一日，我就这么躲进了一间特别好喝的咖啡屋。在下雪天，好像嗅觉都变灵敏了，它明明门窗紧闭，香气却仿佛从意识进入我的身体。MYRIADE咖啡屋的面积实在有限，我瞄中了靠墙的一张小桌，几乎没有过道可言，但还是容得下我把自己塞进去。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="MYRIADE cafe" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe2-b5db1ad3787a9f7785dceec692df6a02.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>人均空间已经小的剩下半张桌子了，还是有人不断推门。是和我一样来躲避风雪的吗？不，咖啡是真的好喝，狭小的空间反而让香味更加浓缩。</p>
<p>有人虽然点了外带的杯子，但还是站在那里磨磨蹭蹭的放糖、搅拌、加奶，等着哪里有空座腾出来。我存心坐这儿取暖，又怕表现得很不厚道，特别想手头有事可做。电脑可以装装样子，可是着急的任务都被我着急地做完了。唯有文章岂有写到头的道理？于是我把咖啡杯一横：</p>
<p>我在码字！（其实连头绪都还没有）</p>
<p>我在赶时间！（其实并不忙）</p>
<p>别想盯我的座位！（其实我心里是善良的，再让我坐热一会儿就离开）</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="MYRIADE cafe" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe3-05e23d0beea4d3d8d805de5763bb6901.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>就在我集中注意力的时候，一个声音打断了我。“你好，你介意我坐在你对面吗？”</p>
<p>我猛一抬头，原来我脚前还有一个椅子，但因为左边靠墙后抵柜台的原因，根本拉不开啊。居然还有比我更能挤的人！要和我分享这片巴掌大的小圆桌。</p>
<p>“好啊。”（我还能说什么）“那我把桌子往我这里拉一些吧，你就好坐了。” 这下子，桌子彻底把我顶住了，我慷慨地给她挤出了半条腿的距离。</p>
<p>“啊，太谢谢你了。” 说完她居然拿出了电脑！我们桌下脚挤脚，桌面上电脑还要背靠背，像两个争分夺秒的宇宙“大忙人”。在她的掩护下，我感觉踏实了不少，你说谁还好意思打这两个人座位的主意？于是我安全写作，本篇就是这么在畸形的心理斗争中诞生的。</p>
<p>咖啡冷了，雪不见小。我的杯子里每次都故意剩下最后一口，喝个精光还不走人就太尴尬了。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe4-fb48bd6dadd7b137ec6bc6dc63ed0594.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2">2<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%97%A0%E5%87%BA%E8%B7%AF%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86#2" class="hash-link" aria-label="Direct link to 2" title="Direct link to 2">​</a></h2>
<p>下雪本身并不讨厌，但雪后一宿的地面却很危险。冻雪在个别路段特别滑，蒙特利尔冬天的医院每天都会收到跌打损伤的病号，多则几百人，全部都是雪地滑倒。听到这样的新闻后，我尽量沿着被踩出很多脚印的痕迹前进，那都是被群众们验证过的安全通道。</p>
<p>终于有一天，我的必经之路被红色警戒线围住了，红线上是连续重复的黑色单词danger。我一阵心惊，肯定是有人摔得不轻才报了警。而我以为很安全的道路也没有那么安全。人都劝我保暖，但相比御寒，防滑才更重要。</p>
<p>雪天把一切都衬托的无比明显，包括流浪汉的身影。最近我认出几个熟脸的流浪汉，每天跟上班一样定点扎在自己的地盘上乞讨。在元旦前夕，乞讨的花样也不少，他们和每个人说新年快乐，或在瓦楞板上写着Happy New Year。</p>
<p>有一个老人站在地铁站门口，为进进进出的人开门问候，行色匆匆的人总喜欢把手插在口袋里，如果刚好兜里有硬币，大概就会顺手放进老人左手的纸杯里。天色稍晚时我又经过了那个站，发现老人还在那里开门。那个地铁的推门又重又冰，我对他产生了一瞬间的敬意，他这样的微笑服务和酒店门童的工作性质又有什么区别？</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe5-cbe8d5ca7e0f89e65cb9374e45dd293a.jpg" width="1500" height="1124" class="img_ev3q"></p>
<p>发达国家的无家可归之人好像更多，再好的福利制度都无法惠济众人。从什么时候开始，北美的新贵族变成移民群体了？也就几十年而已。严歌苓的一部小说叫《无出路咖啡馆》，背景是上世纪的美国，外来人口与白人的等级可谓云泥之别。我记得严在书中形容，在那个年代留学生三个字就是穷人的代名词。那本书多少有点自传的成分，只有经历摸爬滚打的人才知道怎么倔强地活下去。</p>
<p>严的小说我几乎每部都喜欢，这一本尤其印象深刻，因为身份和地点的代入感极强。顺着她的线索，我理解其中一切的物质、财富、精神、爱情、尊严、背叛、真实、期待。从此刻的角度去看历史有一种匪夷所思的真实感，但严歌苓是个狠人，结局还是无出路。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="3">3<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%97%A0%E5%87%BA%E8%B7%AF%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86#3" class="hash-link" aria-label="Direct link to 3" title="Direct link to 3">​</a></h2>
<p>我恰巧在新年的假期内降落了蒙特利尔，租房难如登天。客房我只订了三晚，隔日又昏睡了大半天，时间并不足以我四处看房租房。加上房东们基本都在放假，发出去的消息要么石沉大海，要么安排节后接待。</p>
<p>Checkout那天是12月31号，而我必须在一天之内租到房子，因为跨年前后的大小酒店一刷水的满房，就是再想捡漏，房价也是翻了三番，活生生地拿标间当套房卖！</p>
<p>好不容易有一家邮件回复的公寓。酒店退房后我直扑它一楼的小办公室。那个女人说再过几小时到五点她就下班了，然后她要休一周长假。我立刻警觉，再不抓住这最后一根稻草的话今晚该何处下榻？扭回去住套房价的标间，连这想法都让我痛心疾首。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe6-7f7a348a745c53eeada87a9398c097ab.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>房间比我想象的大，虽然月租比预想的贵但第一个月免租金，水电暖三包，倒腾一下也差不多，再说我还有选择的余地吗？于是看完房我们就直接准备签契约。</p>
<p>那个女人问起我的当地账户，我说我才来两天，连银行还没去呢。她迟钝了一会儿，大概是从没见过这么风风火火找房子的人，她面露难色，我心惊胆战。而后她却问了一句毫不相干的话：“你之前在美国住过吗，是否有地址呢？”</p>
<p>“有是有，但这有什么关系呢？” 我一团乱麻。</p>
<p>“那就方便多了，这样我就可以查你的信用记录。” 这两个国家果然是在很多方面不分彼此。</p>
<p>我只知道信用记录在西方是个决不能马虎的凭据，对它的肤浅认知还是来源于小说。《无出路咖啡馆》里有一段FBI和主人公“我”的对话就是针对于此。</p>
<p>FBI怎么也掏不出“我”的老底，很吃惊： “你没有信用可查，可是为什么呢？”</p>
<p>“你看，好几家银行动员我申请他们的信用卡，可我一申请他们都回答说：对不起，我们无法查到您的信用记录。”</p>
<p>“换了我也会给你同样的回答，所以你必须建立信用记录。”</p>
<p>“那这得先借钱，然后按期还款。可你跟任何人借钱，他都要看看你是否记录良好。”</p>
<p>没有信用记录就不能贷款，可不贷款又没法建立信用记录。这可不就是典型的“第二十二条军规”？</p>
<p>“这是你在美国的地址吗？” 一个声音似近似远地传来。</p>
<p>“啊，什么？”</p>
<p>“请核对一下你的地址。” 那个女人继续敲打键盘。我有时，竟然可以在一个离我那么近的人面前走神走的一塌糊涂！</p>
<p>我大致扫了一眼所有条约，然后很用力地签了个名，差点戳通了纸，拉回了所有游离的思维。</p>
<p>女人给了我钥匙，送我进门。来的路上我还在想“押一付二”那些行话，现金不够怎么办，要怎么交易等等。一切结束时才发现，我不仅没提前交房租，连押金都不用，加上首月免租，我半毛钱都没给就拎包入住了。</p>
<p>末了，我还是想起了书上那段，联想被打断的后文是：没有信用记录，你这个人等于不存在。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="4">4<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%97%A0%E5%87%BA%E8%B7%AF%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86#4" class="hash-link" aria-label="Direct link to 4" title="Direct link to 4">​</a></h2>
<p>住处有了，但我还是没有大功告成的感觉。没有床，不能躺；没椅子，不能坐；有冰箱，是空的。</p>
<p>当时下午两点左右，五点钟所有的商家都会提前打烊，元旦还要关门一天。我立刻出门，三小时我得搞来一张床。大件不好办，我想好下策，大不了买一个野营睡袋把自己绑两晚。睡袋没找着，我倒发现了充气床垫，充完后尺寸竟然比床大。</p>
<p>我不停的往返于公寓与最近的商场之间，好在距离不远，我一路跑去再手提背扛地运输物资回头。时间一分分地过去，下班的人流量越来越猛，所有人归心似箭，等待跨年。为屯粮而买菜的人顿时多了起来，超市收银员来不及抬头，扫码的手速越来越快，他在算着自己还有多久就解放，我也在算着还需要再跑几个来回。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe7-aa0739598834256991c76a61e90375e9.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>离北极圈近的地方天黑的早，四点半就开始亮灯，我这才注意到一排大树上绕满了节日的彩灯。流浪汉们抓紧最后一波人流来乞讨，因为他们也迫切地想过个好年。时间够我最后一个来回的冲刺，买床单买毛毯，买窗帘买厕纸。那天那么把时间当命赶的，就是流浪汉和我，只不过他为一晚，我为一年为一生。</p>
<p>现在让我再拿出那天的劲头是怎么也办不到了。隔天开始肌肉疼，比做了几十个深蹲还酸爽。没有了紧迫感，意识就松懈了，东西只能慢慢买。今天拎只水壶，明天提个拖把，有空带走衣架，偶尔再买几个漂亮的碗，烟火气在蚂蚁搬家中一天天产生。我本来就打算这样不紧不慢，哪知火灾现场出蛮劲，那天的超人体质一去不复返。</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="5">5<a href="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/%E6%97%A0%E5%87%BA%E8%B7%AF%E5%92%96%E5%95%A1%E9%A6%86#5" class="hash-link" aria-label="Direct link to 5" title="Direct link to 5">​</a></h2>
<p>并没有很多人知道我的去向。下飞机后我在脸书上check-in了机场坐标，估计这就是我暴露了行踪的原因。隔天我收到了一条令我诧异的信息。</p>
<p>“嗨，你还记得我吗？你在蒙特利尔吗，我在多伦多，希望可以再见一面。”</p>
<p>这到底是谁。名字完全提示不了任何记忆，但若不认识的话怎么会在我的联系人里。打开对话后我把屏幕往上滚了几行，上一次信息，居然是在2013年2月9号。</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mtl" src="https://www.jinggu.dev/kilimanjaro/en/assets/images/cafe8-bdf04e8ba41caa125fb3ee6aabcca1b0.jpg" width="1500" height="1125" class="img_ev3q"></p>
<p>我想起来了，在小城贝藏松的车站我迷路了。我可以想象自己曾经有多菜鸟，是这个法国人教我怎么转车，再坐哪个火车去南部的。临走时他说下次再经过贝藏松的话还可以找他，我非常礼貌地回复了好并感谢了他的江湖救急。</p>
<p>说来这确实是一个很客套的约定，这约一爽就是五年。世界竟如此之小，但我们萍水相逢，只能后会无期。</p>
<p>发信息可以掩饰记忆上的漏洞，话题居然不尴不尬地接上了。几句寒暄之后，果然，人见人问的大问题又来了 “So 你觉得这儿怎么样？”</p>
<p>“很好，也很冷。”</p>
<p>我当然看不见也听不见他有没有笑。但随即叮叮咚咚发来一串大笑的表情包，我笑了。</p>]]></content:encoded>
            <category>随感</category>
        </item>
    </channel>
</rss>